% !TEX root = ../Projektdokumentation.tex
\section{Projektplanung} 
\label{sec:Projektplanung}

\subsection{Projektphasen}
\label{sec:Projektphasen}
Eine grobe Zeitplanung wurde im Vorfeld erstellt, dabei war sich an der Vorgabe
von 70~Stunden zu halten. Tabelle~\ref{tab:Zeitplanung}:
\nameref{tab:Zeitplanung} stellt den groben zeitlichen Ablauf des Projektes dar.
Die Entwicklung des Katalogs begann Mitte April 2016 und zog sich über sieben
Wochen hin, in denen regelmäßig ca. 12~Stunden pro Woche am Projekt gearbeitet
wurde.

\tabelle{Zeitplanung}{tab:Zeitplanung}{ZeitplanungKurz}

Die detaillierte Zeitplanung findet sich im \Anhang{app:Zeitplanung}.

\subsection{Ressourcenplanung}
\label{sec:Ressourcenplanung}
Alle im Projekt verwendeten Ressourcen finden sich in einer Übersicht im
\Anhang{app:Verwendete Ressourcen}. Benötigte Hardware wurde von \acs{DMK} zur
Verfügung gestellt. Bei der Auswahl der Software wurde darauf geachtet, dass die
Produkte kostenfrei (\zB Open Source) erhätlich und nutzbar sind oder -- wie im
Fall von Windows -- das Unternehmen bereits Lizenzen dafür besitzt.

\subsection{Entwicklungsprozess}
\label{sec:Entwicklungsprozess}
Bevor es in die Umsetzungsphase gehen konnte, war es nötig sich für einen
passenden Entwicklungsprozess zu entscheiden. Dabei galt es zwischen einem
Wasserfallmodell oder einem agilen Prozess abzuwägen. Um eine stetige
Rückmeldung von den Testern zu erhalten, fiel die Wahl schnell auf ein agiles
Vorgehen. Dabei wurde aber nicht explizit ein Vorgehen nach
Scrum\footnote{\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Scrum}} favorisiert, sondern eine flexiblere Variante, die regelmäßige Treffen in Form von
Test-Sitzungen vorsah. Klassische Daily Stand-Ups oder Sprintplanungen fanden
daher nicht statt.

Die strikte Einteilung in Phasen, wie sie in~\ref{sec:Projektphasen}:
\nameref{sec:Projektphasen} vorgenommen wurde, musste entsprechend aufgeweicht
werden, da mehrere Phasen zyklisch auftraten und sich mit geringerem Aufwand
wiederholten.

Agiles Vorgehen hat den Vorteil, dass sehr schnell ein arbeitsfähiger Stand
präsentiert werden kann. Am Ende jeder Woche wurde eine kurze Vorstellung des
Projektes durchgeführt. Anmerkungen und Fehler wurden notiert und im nächsten
Zyklus bearbeitet, sodass eine kontinuierliche Verbesserung des Programms
stattgefunden hat.